根据传统[汉语](../Page/汉语.md "wikilink")[语法](../Page/语法.md "wikilink")，**汉语词类**可以分为[实词](../Page/实词.md "wikilink")、[虚词两大类](../Page/虚词.md "wikilink")，下可再分为十四小类。

本词条中的用词僅適用於汉语中，不可以將其特性误解为或其他[语言或全世界语言的共性](../Page/语言.md "wikilink")。

## 实、虚词

[实词能够单独充当](../Page/实词.md "wikilink")[句子成分或大多充当句子的主要成分](../Page/句子成分.md "wikilink")。有[词汇意义和](../Page/词汇意义.md "wikilink")[语法意义](../Page/语法意义.md "wikilink")，大部分属于开放的类，成员的数目增加变化快，不能列举穷尽。包括名词、动词、形容词、区别词、副词、数词、量词、代词、拟声词、叹词。
[虚词不能够单独充当](../Page/虚词.md "wikilink")[句子成分或達多充当句子的辅助性成分](../Page/句子成分.md "wikilink")。只有[语法意义](../Page/语法意义.md "wikilink")，大部分属于封闭的类，成员的数目增加变化缓慢，可以列举穷尽。包括介词、连词、助词、语气词。

## 名词

名词是表示人、事物、时间、空间等等的词。

### 语法特征

  - 一般能受表示名量的数量词组的修饰。
  - 一般不能用“不”来否定。
  - 一般不受副词的修饰。
  - 经常充当主语、宾语和定语。时间名词和处所名词可以做状语。
  - 一般不能重叠。

### 分类

  - 个体名词，又叫可数名词，一般都有专用的个体量词。比如：（一本）书、（一辆）车、（一朵）花。
  - 集体名词，不能加个体量词，可以与集合量词或不定量词搭配。比如：（一对）夫妇、（一些）车辆、（一批）人马。
  - 散物名词，没有专用的个体量词，但能与借用量词、度量词或不定量词搭配。比如：（一瓶）酒、（一斤）面粉、（一些）水。

<!-- end list -->

  -
    以上三类称为具体名词。

<!-- end list -->

  - 抽象名词，只能与种类量词、不定量词或通用量词“个”搭配。比如：（一种）思想、（一些）内容、（一个）想法。

<!-- end list -->

  -
    以上四类称为普通名词。

<!-- end list -->

  - 专有名词，表示特定的、独一无二的事物。比如：台北、淡水河、《百年孤独》。
  - 时间名词，又叫时间词，能出现在“在”、“到”、“等到”后，能用“这/那个时候”指称。比如：昨天、星期一、上午。
  - 处所名词，又叫处所词，能出现在“在”、“到”、“往”后，能用“哪儿”提问、用“这/那儿”指称。比如：亚洲、台灣、书房。
  - 方位词，是指称方向和位置关系的词，可以单独使用，或者和名词或名词性词组组成[方位词组表示处所](../Page/方位词组.md "wikilink")、时间或数量范围。比如：上、下、以东、之中、前面、外头、左右。

## 动词

动词是表示人或事物的行为、动作、变化或互相作用等等的词。

### 语法特征

  - 能受否定副词“不”或“没”的否定。
  - 多数不能受程度副词修饰。
  - 动词后边一般可以带“着、了、过”等动态助词。
  - 经常充当谓语。能充当谓语是动词的必要特征。
  - 一部分动词可以重叠。单音词的重叠形式是AA，如“听\\听听”。双音节动词的重叠形式一般是ABAB，如“研究\\研究研究”；少量可以用AABB，如“吵嚷\\吵吵嚷嚷”。

### 分类

动词的分类的标准并不统一，一般只区分一些特殊种类。

  - 根据[配价可以分为零价动词](../Page/配价.md "wikilink")、一价动词、二价动词、三价动词。前二者大致相当于不及物动词，后二者大致相当于及物动词。
  - 心理动词。这类动词可以收“很”等程度副词的修饰。比如：爱、想、害怕、讨厌。
  - 联系动词。比如：是、好像、又如、不如。
  - [能愿动词](../Page/能愿动词.md "wikilink")。比如：能、应该、愿意。
  - [趋向动词](../Page/趋向动词.md "wikilink")。单用可以充当谓语，也可以附着在动词后充当趋向补语。比如：上，下，进，出，回去，开来。

## 形容词

形容词是表示性质、状态的词。

### 语法特征

  - 性质形容词一般能受程度副词的修饰。状态形容词不能。
  - 一般都能做定语、谓语。一部分可以做状语、补语。
  - 形容词不能带宾语。这是形容词和动词的区别性特征。（“繁荣经济”中的“繁荣”已转成了动词，表示使动）
  - 一部分形容词可以重叠。单音词的重叠形式是AA，如“慢\\慢慢”。双音节性质形容词的重叠形式是AABB，如“漂亮\\漂漂亮亮”；双音节状态形容词则是ABAB，如“雪白\\雪白雪白”。

| 语法特征      | 名词       | 动词      | 形容词             |
| --------- | -------- | ------- | --------------- |
| 能否用“不”否定  | 不能       | 能       | 能               |
| 能否受“很”修饰  | 不能       | 多数不能    | 多数能             |
| 能否重叠      | 不能       | AA、ABAB | AA（的）、AABB或ABAB |
| 能否带宾语     | 不能       | 多数能     | 不能              |
| 经常充当的句子成分 | 主语、宾语、定语 | 谓语      | 定语、谓语           |

### 分类

  - 性质形容词，能受“很”修饰。比如：大、少、高、瘦、美丽、自私。
  - 状态形容词，不能受“很”修饰，因为本身已经含有表示程度的语素。比如：雪白、冰冷、红彤彤、慌里慌张。

### 区别词

区别词是表示区别的词。比如：男、女、彩色、初级、正式、非法。 有的学者认为区别词属于形容词，称为非谓形容词。
区别词不能直接充当谓语，可以充当定语，有点可以兼做状语。

## 副词

副词是主要修饰、限制动词、形容词，表示程度、范围、时间、频率、情状、语气、关联和否定的词。

有的学者把副词归入虚词。

### 语法特征

  - 副词都能做状语。
  - 副词不能做定语。形容词和副词都能做状语，但形容词可以做定语，副词不可以。

### 分类

  - 程度副词。比如：很、最、非常、略略。
  - 范围副词。比如：全、仅、全都、至少。
  - 时间副词。比如：才、正、马上、永远。
  - 频率副词。比如：又、再、常常、偶尔。
  - 情状副词。比如：徒步、低声、刻意、猝然。
  - 语气副词。比如：切、岂、多亏、不愧。
  - 关联副词。比如：才、就、都、却、也。
  - 否定副词。比如：不、没、徒然、枉自。

## 数词

数词是表示数目和次序的词。

### 分类

  - 基数词。比如：零、半、一、二、三、四。
  - 序数词。比如：老五、初七、第一百零二、甲、乙、丙、丁、子、丑、寅、卯。

## 量词

量词是表示计量单位的词。一般和数词组成[数量词组](../Page/数量词组.md "wikilink")。

### 分类

  - 名量词：
      - 个体量词，用来计量单个事物，一般可以用“个”替换。比如：个、条、张、本。
      - 集合量词，用来计量两个以上的多数事物。比如：双、套、对、打。
      - 种类量词。比如：种、类。
      - 度量词。比如：米、公斤、亩、人次。
      - 不定量词。比如：些、点。
      - 容器量词，多由普通名词兼类，计量容器里或容器上放的东西。比如：杯、瓶、袋。
      - 范围量词，一般之前加表示“满、整”的“一”，大多数是临时借用。比如：（一）桌子（土）、（一）鼻子（灰）。
      - 借用量词，大多数是临时的。比如：（一）台（戏）、一（捆）柴。
  - 动量词：
      - 专用动量词。比如：次，下，通，遍。
      - 借用量词。比如：拳、脚、句。
      - 重复动词的。比如：（看一）看、（想一）想、（摸一）摸。
  - 时量词。比如：年，天，小时。

## 代词

代词是具有称代、指别作用的词。

### 分类

  - 人称代词，用来代替人或事物名称。
      - 三身代词。比如：我、您、他们、咱们。
      - 反身代词。比如：自己。
      - 总成代词。比如：大家、大伙儿、大家伙儿。
  - 疑问代词，表示疑问点。比如：谁、什么、哪里、哪儿。疑问代词除了表示询问和反问，还可以表示任指、虚指、泛指、否定等。
  - 指示代词，用来指示或区别人、事物、时间、空间和情况。比如：这、那、别、其他、每、各。

## 叹词

叹词又叫感叹词，是表示感叹或呼唤、应答声音的词。比如：唉、啊、哎呀、呸。

叹词一般独立成句或充当独立语。

## 狀声词

狀聲詞，又稱拟声词、象声词，是模拟声音的词。比如：砰、叮咚、轰隆隆、呜呜。

拟声词可以独立成或充当独立语，也可以做谓语、定语、状语和补语。

## 介词

介词又叫前置词，主要和名词或名词性词组组成[介宾词组](../Page/介宾词组.md "wikilink")，做动词、形容词的修饰成分或补充成分。

介词一般是由动词[虚化来的](../Page/虚化.md "wikilink")。一些介词有遗留的动词特征，可以加“了”、“着”等，如“除了、为了、随着、趁着”，但不表示动态。一些词还处于虚化的过程中，属于动词和介词[兼类](../Page/兼类.md "wikilink")，或称“[动介词](../Page/动介词.md "wikilink")”，如“他在家”中的“在”是动词，“他在家吃饭”中的“在”是介词。

### 分类

  - 施受介词，引出施事或受事。比如：把、将、被、由。
  - 方式介词，引出方式、方法、依据、工具。比如：用、按照、通过。
  - 时空介词，引出起点、经由、终点、所在。比如：从、向、到、在。
  - 对象介词，引出与事、比较对象。比如：对、比、跟。
  - 关涉介词，引出范围、原因、论题。比如：论、除、关于。

## 连词

连词又叫连接词，用来连接词或词组以上的语言单位，并表示各种逻辑关系。

### 分类

#### 搭配能力分类

1.  主要连接词、词组。比如：和、与、或。
2.  连接词、词组或分局。比如：而、并、或者。
3.  主要连接分句。比如：不但、但是、然而。

#### 逻辑关系分类

  - 并列连词。比如：和、与、而且、以及。
  - 偏正连词。比如：就、但、因为、所以。

## 助词

助词附着在实词、短语、或句子之后表示结构关系或动态等语法意义。

### 分类

  - 结构助词。比如：的、地、得，用来表示附加成分和中心词的关系的，所，组成[所字词组](../Page/所字词组.md "wikilink")，者，组成[者字词组](../Page/者字词组.md "wikilink")，一样、似的，组成[比况词组](../Page/比况词组.md "wikilink")。
  - 动态助词，表示动作的[体态](../Page/体态.md "wikilink")。比如：着、了、过。
  - 约略助词。比如：（十）多（人）、（二十）来（人）、左右。
  - 时间助词。比如：（我昨天到）的（城鎮）、（我吃了早饭）来着。
  - 尝试助词。比如：（试试）看。

## 语气词

语气词表示[语气](../Page/语气.md "wikilink")，多放在句末或句中停顿处。主要表示[陈述](../Page/陈述.md "wikilink")、[疑问](../Page/疑问.md "wikilink")、[祈使](../Page/祈使.md "wikilink")、[感叹四种语气](../Page/感叹.md "wikilink")。比如：的、了、吗、呢、啊、啦、罢了、来着、的话。

## 相关条目

  - [词类](../Page/词类.md "wikilink")

## 参考书目

  -
  -
[Category:语言学](../Category/语言学.md "wikilink")
[Category:语法学](../Category/语法学.md "wikilink")